%!TEX root = main.tex
\chapter{Introdução}
\label{introducao}
%---------------------------------------------------------------------
% (a) descrição geral do significado de clusters at\^{o}micos
% (b) descrição de algumas técnicas experimentais para obtenção
%     de clusters e sua caracterização
%---------------------------------------------------------------------

% Clusters composed of a finite number of atoms and molecules are an
% embryonic form of matter and have become a robust field of research
% in the last four decades. Many of the differences between clusters
% and bulk can also be viewed as arising from the small volume of the
% potential well confining the electrons in the clusters. In this case
% the electrons fill discrete levels, instead of having the continuous
% distribution (bands) characteristic of the solid.
%------------------------------------------------------------------------------
% NAO VAI DAR TEMPO DE FAZER ISTO ...
% \todo[inline]{Falta colocar alguns estudos recentes  %
%   sobre propriedades magnéticas, catalíticas %
%   e óticas. Fazer referência à termodinâmica %
%   (transições de fase).                      %
% }
% \todo[inline]{Incluir a fonte em todas as figuras, mesmo que sejam do
%   autor} 
% \todo[inline]{Acertar a autoref no final do texto}

Clusters at\^{o}micos são agregados de átomos cujo tamanho pode variar
entre um número inferior a uma dezena até na ordem de algumas centenas
de átomos e constituem uma nova forma embrionária de matéria com um
alcance tecnológico (nanotecnologia) que rapidamente conquistaram
nas últimas décadas. Suas propriedades diferem no geral dos seus
análogos no regime macroscópico contínuo (\textit{bulk}). Estas
diferenças podem ter a sua origem no fato de que nestes agregados
finitos o número de átomos na superfície (com menor número de
coordenação) constitui uma fração substancial do número total de
átomos, algo que não acontece com o \textit{bulk} onde essa fração é
desprezível\footnote{O que não deixa de ter uma participação
  proeminente em vários fen\^{o}menos físico-químicos que envolvem o
  \textit{bulk} e a vizinhança tais como adsorção, fricção, emissão de
  elétrons, corrosão, catálise heterogênea, crescimento epitaxial,
  etc.}. Outra possível origem para estas diferenças encontra-se no
fato de que o poço de potencial que confina os clusters ocupa um
volume menor e que por isso o espectro eletr\^{o}nico resultante consiste
em níveis discretos e não numa distribuição contínua (bandas) típica
dos sólidos. Embora as diferenças entre os clusters e o \textit{bulk}
seja mais fácil de se estabelecer, não é de todo modo aparente a
diferença entre clusters e moléculas, já que estas também são
agregados de átomos. Com base em material abundante na literatura
(e.g., \citeauthoronline{Jena:2006}, \citeyear{Jena:2006};
\citeauthoronline{Castleman:2009}, \citeyear{Castleman:2009}) é
possível delinear uma fronteira entre estas duas formas de matéria, a
saber: 

\begin{alineas}
\item
  
  \begin{alineas}
  \item moléculas são abundantes na natureza;
    
  \item clusters são formados em condições experimentais especiais
    (e.g., vaporização com laser) e sua estabilidade depende da sua
    composição e tamanho;
  \end{alineas}

\item

  \begin{alineas}
  \item as ligações químicas entre os átomos de uma molécula são
    predominantemente covalentes;
    
  \item os clusters exibem uma variedade na natureza das
    ligações: van der Walls, ligações metálicas, ligações covalentes
    fortes ou i\^{o}nicas, e até mesmo aromaticidade~\cite{Boldyrev:2005};
  \end{alineas}

\item

  \begin{alineas}
  \item moléculas interagem fracamente entre si;
    
  \item clusters interagem entre si mais fortemente podendo formar
    aglomerados de maior tamanho~\cite{Castleman:2011};
  \end{alineas}

\item
  
  \begin{alineas}
  \item moléculas existem a pressões e temperaturas ambientes;
    
  \item clusters são formados em laboratório sob vácuo ou, por exemplo
    em fluxos frios de gás inerte;
  \end{alineas}

\item
  
  \begin{alineas}
  \item a estequiometria das moléculas é fixada pela natureza;
    
  \item a composição e tamanho dos clusters podem ser manipulados em 
    laboratório~\egcite{Castleman:2009};
  \end{alineas}

\item
  
  \begin{alineas}
  \item os clusters em regra geral exibem is\^{o}meros em grande número
    que possuem diferentes arranjos geométricos.
  \item a isomeria apresentada pelas mol\'{e}culas é abundante, embora em
        menor número comparativamente aos clusters at\^{o}micos. 
  \end{alineas}

\end{alineas}

Embora não seja fácil distinguir clusters de nanopartículas pode-se
dizer que em geral o tamanho e a composição dos clusters pode ser
controlado com alguma precisão enquanto para as nanopartículas
(com centenas de átomos) em geral o seu número total de átomos não
pode ser determinado. Contudo esta fronteira é mais tênue quando
clusters atingem dimensões nanométricas e passam a ser chamados de
nanoclusters. Uma propriedade interessante que os clusters exibem é a
sua incomum estabilidade quando o seu tamanho atinge números
específicos de átomos, e que desde cedo foram cunhados por ``números
mágicos'', termo tomado emprestado da física nuclear. De fato foi o
trabalho pioneiro de~\citeonline{Knight:1984} sobre os espectros de
massa de clusters de sódio, que deu o primeiro sinal de que clusters e
a física nuclear têm algo em comum. Eles observaram que os clusters de
Na com \( 2, 8, 20, 40, \ldots \), átomos eram mais estáveis e que
coincidiam precisamente com os ``números mágicos'' da física nuclear
onde os núcleos com esse mesmo número de prótons e/ou neutrons era
conhecidos por sua elevada estabilidade. Esta observação permitiu-lhes
desenvolver uma teoria para esses clusters com base no modelo de
camadas do núcleo, o chamado modelo de \textit{jellium}. Neste modelo
o cluster consiste numa distribuição esférica e uniforme de carga
positiva onde os elétrons de valência preenchem os níveis de energia
de acordo com o princípio de Pauli, e toda a vez que uma camada
eletr\^{o}nica é completada o cluster aumenta consideravelmente a sua
estabilidade, tal como acontece com o núcleo quando uma camada nuclear
é totalmente preenchida.
No seguimento deste trabalho seminal, vários trabalhos têm vindo a
sugerir que clusters podem ser desenhados e sintetizados, através da
variação de seu tamanho e composição, de modo a terem propriedades
eletr\^{o}nicas análogas aos átomos livres, os chamados
``superátomos''~\cite{Walter:2008,Haekkinen:2008,Castleman:2009,Medel:2011,Castleman:2011}.

Os clusters podem ser classificados em vários grupos tomando como
critério a natureza da ligação química, nomeadamente:

\begin{description}
\item[clusters metálicos] \hfill \\
  Clusters formados a partir dos metais alcalinos (1A) e alcalinos
  terrosos (2A) exibem ligações químicas deslocalizadas e
  não-direcionais, envolvendo principalmente os elétrons de valência
  dos orbitais \( s \); com os metais \( sp \) (e.g., Al) as ligações
  já possuem algum carácter covalente devidos aos elétrons \( p \). O
  grau de covalência e direcionalidade das ligações aumenta ainda mais
  quando passamos para os metais de transição com os orbitais de
  valência \( d \). Quando a composição dos clusters envolve mais do
  que um metal temos a sub-classe das ligas intermetálicas.

\item[clusters de gases raros] \hfill \\
  Clusters formados a partir dos gases raros são coesos graças às
  forças fracas de van der Walls de dispersão. Estes clusters são
  formados em geral a baixas temperaturas.

\item[clusters i\^{o}nicos] \hfill \\
  Tratam-se de clusters cuja diferença de eletronegatividade entre
  dois elementos é elevada o que aumenta substancialmente a polaridade
  da ligação a tal ponto de ser considerada no limite i\^{o}nica ou
  eletrostática.

\item[clusters moleculares] \hfill \\
  Os clusters moleculares são formados a partir da expansão
  supers\^{o}nica de vapor molecular. As ligações são fundamentalmente do
  tipo van der Walls e incluem as forças dipolo-dipolo, ligações de
  hidrogênio e interações multipolares. Os clusters de moléculas de
  água são naturalmente os mais estudados.
\end{description}

No campo experimental existem várias técnicas de estudo e em geral os
experimentos dividem-se em dois estágios que é (a) a produção dos
clusters e (b) a sua detecção e caracterização.
No que diz respeito à produção de clusters a grande inovação veio com
as técnicas de vaporização a laser~\cite{Duncan-2012-ID707} que tem
permitido produzir uma vasta gama de clusters ao longo da tabela
periódica. Antes desta técnica os clusters eram produzidos em geral a
partir de feixes at\^{o}micos e moleculares supers\^{o}nicos obtidos pela
expansão adiabática de um gás a alta pressão através de uma pequena
abertura\footnote{ver artigo de divulgação
  de~\citeonline{Quintella:1996}}~\cite[p.~168]{Heer:1993}.
A detecção dos clusters é feita geralmente por espectroscopia de
massa. Existem várias técnicas de caracterização dentre as quais temos
os espectros de absorção no UV-Vis
(e.g., \citeauthoronline{Belau-2007-ID781}, \citeyear{Belau-2007-ID781};
\citeauthoronline{Leone:2010}, \citeyear{Leone:2010}), espectroscopia
fotoeletr\^{o}nica, espectroscopia no infravermelho, e estudos de
mobilidade i\^{o}nica~\cite{Clemmer:1997}.

Mais recentemente tem existido um interesse crescente pelo estudo das 
nanoligas, o que levou a avanços consideráveis na sua modelagem bem 
como no surgimento de novas técnicas experimentais (ver, por exemplo, 
a coleção recente de artigos de revisão sob supervisão 
de~\cite{Ferrando:2015}).
Contrariamente aos clusters puros, as nanoligas oferecem a vantagem 
adicional de que as suas propriedades podem ser sintonizadas 
variando a sua composição química, para além do seu tamanho. Isto
alarga o espectro de possibilidades de aplicações tecnológicas, mas
certamente oferece mais desafios na sua caracterização, bem como
no controle fino da sua síntese. Por esta razão esforços coordenados
entre teoria e experimento devem ser levados a cabo para elucidar
as diversas características deste tipo de sistemas. 
As técnicas experimentais de preparação de nanoligas dividem-se 
fundamentalmente entre as técnicas de crescimento de clusters
que operam ao nível gasoso (\emph{gas free}) e aquelas que operam
no estado líquido, isto é, na síntese de nanopartículas em 
solução.
A síntese de nanopartículas em solução dá-se principalmente através de
métodos químicos~\cite{Prunier:2015,Kameche:2015,Galhenage:2015,Delsante:2015}. 
Já os métodos físicos discriminam-se em técnicas de 
ablação por laser~\cite{Scaramuzza:2015};
processos de deposição por laser pulsado~\cite{Prunier:2015};
deposição em fase vapor em superfícies cristalinas~\cite{Galhenage:2015}; e
condensação direta da fase gasosa~\cite{Blackmore:2015}.
As propriedades das nanoligas com imediata aplicação tecnológica são as
propriedades catalíticas~\cite{Tyo:2015}, óticas~\cite{Barcaro:2015} e 
magnéticas~\cite{Zhao:2015,Dupuis:2015}.

Para estudar a viabilidade de determinados clusters para a formação de 
novos materiais com propriedades de interesse nanotecnológico é 
importante em primeiro lugar 
determinar as suas estruturas at\^{o}micas mais estáveis, o que envolve
uma sinergia entre modelagem e técnicas experimentais.
Os métodos teóricos de primeiros princípios (implementados
em códigos cada vez mais sofisticados), juntamente com os avanços em recursos 
computacionais, têm permitido aos pesquisadores determinar os is\^{o}meros de 
clusters, e a sua relativa estabilidade, com tamanhos de até várias dezenas 
de átomos.
Adicionalmente as propriedades eletr\^{o}nicas e vibracionais podem ser previstas e
confrontadas com dados experimentais, conferindo, ou não, um maior grau de
credibilidade das estruturas determinadas. 
Existem contudo várias desafios nesta dualidade teoria/experimento. 
Em primeiro lugar é muito difícil qualquer técnica de modelagem
prever com absoluta segurança a estrutura do cluster globalmente mais
estável para um dado tamanho e composição. 
A complexidade das superfícies de energia potencial dos clusters tende
a aumentar exponencialmente com o aumento do número de átomos, e por
isso qualquer técnica de otimização nesta superfície só poderá, na 
maioria das vezes, prever vários is\^{o}meros com energias muito próximas, 
até  dentro da faixa de precisão que o método pode oferecer, dificultando
a identificação da estrutura global, i.e., de energia mínima.
É bom frisar que do lado experimental também não existem
garantias absolutas de que os clusters observados correspondam ao estado
fundamental, mas talvez se tratam is\^{o}meros de maior energia em 
estados meta-estáveis. 

\section{Objetivos}
\label{sec:objetivos}

O tema do trabalho desta tese é o desenvolvimento e aplicação de algoritmos 
genéticos na busca de estruturas metaestáveis de clusters at\^{o}micos de
diversos tamanhos e composição. No~\autoref{cap:teoria} apresentamos o
arcabouço teórico do nosso trabalho, nomeadamente, a descrição do algoritmo
genético; a apresentação breve dos fundamentos da Teoria do Funcional da 
Densidade (DFT); o conceito de pseudopotencial at\^{o}mico; e a implementação
da teoria de Kohn-Sham diretamente no domínio das coordenadas reais através
da discretização dos orbitais numa malha de pontos.
O nosso estudo pode ser basicamente dividido em duas partes de acordo com o 
tipo de algoritmo genético utilizado. 
Na primeira parte, o nosso estudo consiste na exploração da superfície de
energia potencial de clusters de átomos de carbono, onde a relaxação 
estrutural dos clusters é baseado num potencial 
interat\^{o}mico (\autoref{clusters-de-carbono}). Trata-se
de um potencial que foi ajustado para um conjuntos de propriedades de
moléculas orgânicas e de estruturas cristalinas de carbono (diamante e 
grafite). Este processo de busca de estruturas com um potencial clássico, 
que podemos designar por \emph{pre-screening}, é bastante eficiente porque
a otimização dos clusters é muito rápida. A desvantagem contudo 
do \emph{pre-screening} reside na visão muito aproximada e ``grosseira'' 
da verdadeira superfície de energia potencial dos clusters.
Por esta razão, as estruturas encontradas nesta fase inicial são submetidas
a um novo escrutínio utilizando para tal um nível de teoria quântico, a saber,
a teoria do funcional de densidade, DFT\@.  A reotimização das estruturas
é feita com duas implementações do DFT, fundamentalmente distintas: a
implementação baseada na expansão dos orbitais de Kohn-Sham num conjunto de
funções base, e outra implementação com base na discretização dos 
orbitais no domínio das coordenadas reais (geralmente um dominio discretizado
com a criação de uma malha de pontos), genericamente designado por
RS-DFT (do inglês, \emph{real space density functional theory}; 
ver~\citeauthoronline{Frediani:2015},~\citeyear{Frediani:2015}).
Várias propriedades eletr\^{o}nicas e vibracionais dos is\^{o}meros encontrados são 
determinadas com o nível de teoria de DFT (\autoref{tratamento-abinitio}).

Na segunda parte do nosso trabalho é desenvolvida uma versão mais simplificada
do algoritmo genético, mas desta vez acoplado a um método \emph{ab initio}, 
o DFT, para a otimização de estruturas (\autoref{cap_nak}). 
Esta metodologia é mais robusta uma vez que o algoritmo explora a superfície de 
energia dos clusters já num nível de aproximação quântico. 
Para testar a sua implementação, estudamos as propriedades
estruturais dos clusters de metais alcalinos, isto é, clusters bimetálicos
de sódio e potássio com tamanhos até \( 9 \) átomos.

Finalmente, apresentamos uma aplicação do conceito de algoritmo genético
numa outra área da Físico-Química, nomeadamente, no estudo da liberação 
controlada de fármacos dispersos em sistemas matriciais 
poliméricos (\autoref{cap_drug}). Neste capítulo, procuramos delinear
uma metodologia prática que permite obter uma base de dados de propriedades
físico-químicas de uma matriz polimérica que quando combinadas com
um determinado fármaco produzem sistemas farmacêuticos com o mesmo perfil
de liberação. Iremos mostrar que a elaboração da metodologia resulta da
resolução de um problema inverso com auxílio de um algoritmo genético. 





